## 时间序列分析





### 平稳时间序列定义

平稳时间序列: 

1. 



### 平稳时间序列模型 AR (Auto Regressive) 自回归

设系统在 $t$ 时刻的输出 $X_{t}$ 为系统在前 $k$ 次的系统输出 $X_{t-i} \quad \{i \in [1, k] \}$ 与当前的系统随机项 $Z_{t}$ 的线性叠加得到, 各时刻的系统随机项 $Z_{t}$ 之间相互独立. 其中 $Z$ 是均值为 $0$, 方差为 $\sigma$ 的白噪声. 表示如下: 

$$\begin{aligned} X_{t} = \phi_{1} X_{t-1} + \phi_{2} X_{t-2} + \phi_{3} X_{t-3} + \cdots + \phi_{k} X_{t-k} + Z_{t} \end{aligned}$$ 



#### 求解 $\phi_{i} \quad i \in [1, k]$. 

其中: 

1. 令: $E(X_{t}X_{t-i}) = \gamma_{i} \quad i \in [0, k]$.  $\gamma_{i}$ 是时间序列的自相关系数(协方差). 
2. 又 $X_{t-1}$ 中不包含 $Z_{t}$ 项, 随机变量 $Z_{t}$ 与 $X_{t-1}$ 独立, 所以 $E(Z_{t}X_{t-1}) = 0$ 



$$\begin{aligned} X_{t} &= \phi_{1} X_{t-1} + \phi_{2} X_{t-2} + \phi_{3} X_{t-3} + \cdots + \phi_{k} X_{t-k} + Z_{t} \\ X_{t} X_{t} &= \phi_{1} X_{t-1} X_{t} + \phi_{2} X_{t-2} X_{t} + \phi_{3} X_{t-3} X_{t} + \cdots + \phi_{k} X_{t-k} X_{t} + Z_{t} X_{t} \\ E(X_{t}X_{t})&= E(\phi_{1} X_{t-1} X_{t} + \phi_{2} X_{t-2} X_{t} + \phi_{3} X_{t-3} X_{t} + \cdots + \phi_{k} X_{t-k} X_{t} + Z_{t} X_{t}) \\ E(X_{t}X_{t})&= E(\phi_{1} X_{t-1} X_{t}) + E(\phi_{2} X_{t-2} X_{t}) + E(\phi_{3} X_{t-3} X_{t}) + \cdots + E(\phi_{k} X_{t-k} X_{t}) + E(Z_{t} X_{t}) \\ E(X_{t}X_{t}) &= \phi_{1}E(X_{t-1} X_{t}) + \phi_{2}E(X_{t-2} X_{t}) + \phi_{3}E(X_{t-3} X_{t}) + \cdots + \phi_{k}E(X_{t-k} X_{t}) + E(Z_{t} X_{t}) \\ \gamma_{0} &= \phi_{1}\gamma_{1} + \phi_{2}\gamma_{2} + \phi_{3}\gamma_{3} + \cdots + \phi_{k}\gamma_{k} + \sigma^{2} \\ \end{aligned}$$ 



$$\begin{aligned} X_{t} &= \phi_{1} X_{t-1} + \phi_{2} X_{t-2} + \phi_{3} X_{t-3} + \cdots + \phi_{k} X_{t-k} + Z_{t} \\ X_{t} X_{t-1} &= \phi_{1} X_{t-1} X_{t-1} + \phi_{2} X_{t-2} X_{t-1} + \phi_{3} X_{t-3} X_{t-1} + \cdots + \phi_{k} X_{t-k} X_{t-1} + Z_{t} X_{t-1} \\ E(X_{t}X_{t-1})&= E(\phi_{1} X_{t-1} X_{t-1} + \phi_{2} X_{t-2} X_{t-1} + \phi_{3} X_{t-3} X_{t-1} + \cdots + \phi_{k} X_{t-k} X_{t-1} + Z_{t} X_{t-1}) \\ E(X_{t}X_{t-1})&= E(\phi_{1} X_{t-1} X_{t-1}) + E(\phi_{2} X_{t-2} X_{t-1}) + E(\phi_{3} X_{t-3} X_{t-1}) + \cdots + E(\phi_{k} X_{t-k} X_{t-1}) + E(Z_{t} X_{t-1}) \\ E(X_{t}X_{t-1})&= \phi_{1}E(X_{t-1} X_{t-1}) + \phi_{2}E(X_{t-2} X_{t-1}) + \phi_{3}E(X_{t-3} X_{t-1}) + \cdots + \phi_{k}E(X_{t-k} X_{t-1}) + E(Z_{t} X_{t-1}) \\ \gamma_{1} &= \phi_{1}\gamma_{0} + \phi_{2}\gamma_{1} + \phi_{3}\gamma_{2} + \cdots + \phi_{k}\gamma_{k-1} \\ \end{aligned}$$ 

$$\begin{aligned} X_{t} &= \phi_{1} X_{t-1} + \phi_{2} X_{t-2} + \phi_{3} X_{t-3} + \cdots + \phi_{k} X_{t-k} + Z_{t} \\ X_{t} X_{t-2} &= \phi_{1} X_{t-1} X_{t-2} + \phi_{2} X_{t-2} X_{t-2} + \phi_{3} X_{t-3} X_{t-2} + \cdots + \phi_{k} X_{t-k} X_{t-2} + Z_{t} X_{t-2} \\ E(X_{t}X_{t-2})&= E(\phi_{1} X_{t-1} X_{t-2} + \phi_{2} X_{t-2} X_{t-2} + \phi_{3} X_{t-3} X_{t-2} + \cdots + \phi_{k} X_{t-k} X_{t-2} + Z_{t} X_{t-2}) \\ E(X_{t}X_{t-2})&= E(\phi_{1} X_{t-1} X_{t-2}) + E(\phi_{2} X_{t-2} X_{t-2}) + E(\phi_{3} X_{t-3} X_{t-2}) + \cdots + E(\phi_{k} X_{t-k} X_{t-2}) + E(Z_{t} X_{t-2}) \\ E(X_{t}X_{t-2})&= \phi_{1}E(X_{t-1} X_{t-2}) + \phi_{2}E(X_{t-2} X_{t-2}) + \phi_{3}E(X_{t-3} X_{t-2}) + \cdots + \phi_{k}E(X_{t-k} X_{t-2}) + E(Z_{t} X_{t-2}) \\ \gamma_{2} &= \phi_{1}\gamma_{1} + \phi_{2}\gamma_{0} + \phi_{3}\gamma_{1} + \cdots + \phi_{k}\gamma_{k-2} \\ \end{aligned}$$ 



依此类推得出: 

$$\begin{aligned} \gamma_{0} &= \phi_{1}\gamma_{1} + \phi_{2}\gamma_{2} + \phi_{3}\gamma_{3} + \cdots + \phi_{k}\gamma_{k} + \sigma^{2} \\ \gamma_{1} &= \phi_{1}\gamma_{0} + \phi_{2}\gamma_{1} + \phi_{3}\gamma_{2} + \cdots + \phi_{k}\gamma_{k-1} \\ \gamma_{2} &= \phi_{1}\gamma_{1} + \phi_{2}\gamma_{0} + \phi_{3}\gamma_{1} + \cdots + \phi_{k}\gamma_{k-2} \\ \gamma_{3} &= \phi_{1}\gamma_{2} + \phi_{2}\gamma_{1} + \phi_{3}\gamma_{0} + \cdots + \phi_{k}\gamma_{k-3} \\ & \cdots \\ \gamma_{k} &= \phi_{1}\gamma_{k-1} + \phi_{2}\gamma_{k-2} + \phi_{3}\gamma_{k-3} + \cdots + \phi_{k}\gamma_{0} \end{aligned}$$ 



$$\begin{aligned} \left[ \begin{matrix} \gamma_{1} \\ \gamma_{2} \\ \gamma_{3} \\ \cdots \\ \gamma_{k} \end{matrix} \right] &= \left[ \begin{matrix} \gamma_{0} & \gamma_{1} & \gamma_{2} & \cdots & \gamma_{k-1} \\ \gamma_{1} & \gamma_{0} & \gamma_{1} & \cdots & \gamma_{k-2} \\ \gamma_{2} & \gamma_{1} & \gamma_{0} & \cdots & \gamma_{k-3} \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ \gamma_{k-1} & \gamma_{k-2} & \gamma_{k-3} & \cdots & \gamma_{0}  \end{matrix} \right] \cdot \left[ \begin{matrix} \phi_{1} \\ \phi_{2} \\ \phi_{3} \\ ... \\ \phi_{k} \end{matrix} \right] \\ \mathbf{\gamma} &= \mathbf{\Gamma} \cdot \mathbf{\phi} \\ \mathbf{\phi} &= \mathbf{\Gamma}^{-1} \cdot \mathbf{\gamma} \end{aligned}$$



通过上式可以求得 $\phi = \{ \phi_{1}, \phi_{2}, \phi_{3}, \cdots , \phi_{k} \}$. 一般可以通过 $\phi$ 序列来判断 $AR$ 模型的阶数. 即从第一个 $\phi_{i}$ 之后的项都几乎为 $0$ 时, 可判断 $AR$ 模型的阶数为 $i$. 



####  求 $Z_{t}$ 的期望

$$\begin{aligned} X_{t} &= \phi_{1} X_{t-1} + \phi_{2} X_{t-2} + \phi_{3} X_{t-3} + \cdots + \phi_{k} X_{t-k} + Z_{t} \\ E(X_{t}) &= E(\phi_{1} X_{t-1} + \phi_{2} X_{t-2} + \phi_{3} X_{t-3} + \cdots + \phi_{k} X_{t-k} + Z_{t}) \\ &= E(\phi_{1} X_{t-1}) + E(\phi_{2} X_{t-2}) + E(\phi_{3} X_{t-3}) + \cdots + E(\phi_{k} X_{t-k}) + E(Z_{t}) \\ &= \phi_{1}E(X_{t-1}) + \phi_{2}E(X_{t-2}) + \phi_{3}E(X_{t-3}) + \cdots + \phi_{k}E(X_{t-k}) + E(Z_{t}) \\ E(Z_{t}) &= E(X_{t}) - [\phi_{1}E(X_{t-1}) + \phi_{2}E(X_{t-2}) + \phi_{3}E(X_{t-3}) + \cdots + \phi_{k}E(X_{t-k})] \\ &= \mu - [\phi_{1} \mu + \phi_{2} \mu + \phi_{3} \mu + \cdots + \phi_{k} \mu] \\ &= [1 - (\phi_{1} + \phi_{2} + \phi_{3} + \cdots + \phi_{k})] \mu \end{aligned}$$ 

其中 $\mu = E(X)$. 



####  求 $Z_{t}$ 的方差

求解 $\phi_{i} \quad i \in [1, k]$ 时得出了如下等式. 又因 $\gamma_{i} \quad i \in [0, k]$, $\phi_{i} \quad i \in [1, k]$ 均可求得, 所以在下式中 $\sigma$ 可以求得. 

$$\begin{aligned} \gamma_{0} &= \phi_{1}\gamma_{1} + \phi_{2}\gamma_{2} + \phi_{3}\gamma_{3} + \cdots + \phi_{k}\gamma_{k} + \sigma^{2} \end{aligned}$$ 





### 平稳时间序列模型 MA (Moving Average) 移动平均

设系统在 $t$ 时刻的输出 $X_{t}$ 为系统在前 $k$ 次的系统随机项 $Z_{t-i} \quad \{i \in [1, k] \}$ 与当前的系统随机项 $Z_{t}$ 的线性叠加得到, 各时刻的系统随机项 $Z_{t}$ 之间相互独立. 其中 $Z$ 是均值为 $0$, 方差为 $\sigma$ 的白噪声. 表示如下: 

$$\begin{aligned} X_{t} = Z_{t} + \phi_{1} Z_{t-1} + \phi_{2} Z_{t-2} + \phi_{3} Z_{t-3} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k} \end{aligned}$$ 



#### 求解 $E(X_{t}Z_{t-i}) \quad i \in [0, k]$ (方法一): 

$$\begin{aligned} X_{t} &= Z_{t} + \phi_{1} Z_{t-1} + \phi_{2} Z_{t-2} + \phi_{3} Z_{t-3} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k} \\ X_{t}Z_{t} &= Z_{t}Z_{t} + \phi_{1} Z_{t-1}Z_{t} + \phi_{2} Z_{t-2}Z_{t} + \phi_{3} Z_{t-3}Z_{t} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k}Z_{t} \\ E(X_{t}Z_{t}) &= E(Z_{t}Z_{t}) + E(\phi_{1} Z_{t-1}Z_{t}) + E(\phi_{2} Z_{t-2}Z_{t}) + E(\phi_{3} Z_{t-3}Z_{t}) + \cdots + E(\phi_{k} Z_{t-k}Z_{t}) \\ E(X_{t}Z_{t}) &= E(Z_{t}Z_{t}) + \phi_{1}E(Z_{t-1}Z_{t}) + \phi_{2}E(Z_{t-2}Z_{t}) + \phi_{3}E(Z_{t-3}Z_{t}) + \cdots + \phi_{k}E(Z_{t-k}Z_{t}) \\ E(X_{t}Z_{t}) &= \sigma^{2} + \phi_{1} \times 0 + \phi_{2} \times 0 + \phi_{3} \times 0 + \cdots + \phi_{k} \times 0 \\ E(X_{t}Z_{t}) &= \sigma^{2} \end{aligned}$$ 



$$\begin{aligned} X_{t} &= Z_{t} + \phi_{1} Z_{t-1} + \phi_{2} Z_{t-2} + \phi_{3} Z_{t-3} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k} \\ X_{t}Z_{t-1} &= Z_{t}Z_{t-1} + \phi_{1} Z_{t-1}Z_{t-1} + \phi_{2} Z_{t-2}Z_{t-1} + \phi_{3} Z_{t-3}Z_{t-1} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k}Z_{t-1} \\ E(X_{t}Z_{t-1}) &= E(Z_{t}Z_{t-1}) + E(\phi_{1} Z_{t-1}Z_{t-1}) + E(\phi_{2} Z_{t-2}Z_{t-1}) + E(\phi_{3} Z_{t-3}Z_{t-1}) + \cdots + E(\phi_{k} Z_{t-k}Z_{t-1}) \\ E(X_{t}Z_{t-1}) &= E(Z_{t}Z_{t-1}) + \phi_{1}E(Z_{t-1}Z_{t-1}) + \phi_{2}E(Z_{t-2}Z_{t-1}) + \phi_{3}E(Z_{t-3}Z_{t-1}) + \cdots + \phi_{k}E(Z_{t-k}Z_{t-1}) \\ E(X_{t}Z_{t-1}) &= 0 + \phi_{1} \times \sigma^{2} + \phi_{2} \times 0 + \phi_{3} \times 0 + \cdots + \phi_{k} \times 0 \\ E(X_{t}Z_{t-1}) &= \phi_{1} \times \sigma^{2} \end{aligned}$$ 



$$\begin{aligned} X_{t} &= Z_{t} + \phi_{1} Z_{t-1} + \phi_{2} Z_{t-2} + \phi_{3} Z_{t-3} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k} \\ X_{t}Z_{t-2} &= Z_{t}Z_{t-2} + \phi_{1} Z_{t-1}Z_{t-2} + \phi_{2} Z_{t-2}Z_{t-2} + \phi_{3} Z_{t-3}Z_{t-2} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k}Z_{t-2} \\ E(X_{t}Z_{t-2}) &= E(Z_{t}Z_{t-2}) + E(\phi_{1} Z_{t-1}Z_{t-2}) + E(\phi_{2} Z_{t-2}Z_{t-2}) + E(\phi_{3} Z_{t-3}Z_{t-2}) + \cdots + E(\phi_{k} Z_{t-k}Z_{t-2}) \\ E(X_{t}Z_{t-2}) &= E(Z_{t}Z_{t-2}) + \phi_{1}E(Z_{t-1}Z_{t-2}) + \phi_{2}E(Z_{t-2}Z_{t-2}) + \phi_{3}E(Z_{t-3}Z_{t-2}) + \cdots + \phi_{k}E(Z_{t-k}Z_{t-2}) \\ E(X_{t}Z_{t-2}) &= 0 + \phi_{1} \times 0 + \phi_{2} \times \sigma^{2} + \phi_{3} \times 0 + \cdots + \phi_{k} \times 0 \\ E(X_{t}Z_{t-2}) &= \phi_{2} \times \sigma^{2} \end{aligned}$$ 

依此类推得: 

$$\begin{aligned} E(X_{t}Z_{t}) &= \sigma^{2} \\ E(X_{t}Z_{t-1}) &= \phi_{1} \times \sigma^{2} \\ E(X_{t}Z_{t-2}) &= \phi_{2} \times \sigma^{2} \\ E(X_{t}Z_{t-3}) &= \phi_{3} \times \sigma^{2} \\ & \cdots \\ E(X_{t}Z_{t-k}) &= \phi_{k} \times \sigma^{2} \end{aligned}$$ 



备注: 

应注意到, 诸如 $E(X_{t}Z_{t-1})$ 与 $E(X_{t-1}Z_{t-2})$ 是相等的. 



#### 求解 $\phi_{i} \quad i \in [0, k]$. 

其中: 

1. 令: $E(X_{t}X_{t-i}) = \gamma_{i} \quad i \in [0, k]$.  $\gamma_{i}$ 是时间序列的自相关系数(协方差). 



$$\begin{aligned} X_{t} &= Z_{t} + \phi_{1} Z_{t-1} + \phi_{2} Z_{t-2} + \phi_{3} Z_{t-3} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k} \\ X_{t}X_{t} &= Z_{t}X_{t} + \phi_{1} Z_{t-1}X_{t} + \phi_{2} Z_{t-2}X_{t} + \phi_{3} Z_{t-3}X_{t} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k}X_{t} \\ E(X_{t}X_{t}) &= E(Z_{t}X_{t}) + E(\phi_{1} Z_{t-1}X_{t}) + E(\phi_{2} Z_{t-2}X_{t}) + E(\phi_{3} Z_{t-3}X_{t}) + \cdots + E(\phi_{k} Z_{t-k}X_{t}) \\ E(X_{t}X_{t}) &= E(Z_{t}X_{t}) + \phi_{1}E(Z_{t-1}X_{t}) + \phi_{2}E(Z_{t-2}X_{t}) + \phi_{3}E(Z_{t-3}X_{t}) + \cdots + \phi_{k}E(Z_{t-k}X_{t}) \\ \gamma_{0} &= \sigma^{2} + \phi_{1}^{2} \sigma^{2} + \phi_{2}^{2} \sigma^{2} + \phi_{3}^{2} \sigma^{2} + \cdots + \phi_{k}^{2} \sigma^{2} \\ \gamma_{0} &= (1 + \phi_{1}^{2} + \phi_{2}^{2} + \phi_{3}^{2} + \cdots + \phi_{k}^{2})\sigma^{2} \end{aligned}$$ 



$$\begin{aligned} X_{t} &= Z_{t} + \phi_{1} Z_{t-1} + \phi_{2} Z_{t-2} + \phi_{3} Z_{t-3} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k} \\ X_{t}X_{t-1} &= Z_{t}X_{t-1} + \phi_{1} Z_{t-1}X_{t-1} + \phi_{2} Z_{t-2}X_{t-1} + \phi_{3} Z_{t-3}X_{t-1} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k}X_{t-1} \\ E(X_{t}X_{t-1}) &= E(Z_{t}X_{t-1}) + E(\phi_{1} Z_{t-1}X_{t-1}) + E(\phi_{2} Z_{t-2}X_{t-1}) + E(\phi_{3} Z_{t-3}X_{t-1}) + \cdots + E(\phi_{k} Z_{t-k}X_{t-1}) \\ E(X_{t}X_{t-1}) &= E(Z_{t}X_{t-1}) + \phi_{1}E(Z_{t-1}X_{t-1}) + \phi_{2}E(Z_{t-2}X_{t-1}) + \phi_{3}E(Z_{t-3}X_{t-1}) + \cdots + \phi_{k}E(Z_{t-k}X_{t-1}) \\ \gamma_{1} &= 0  + \phi_{1} \sigma^{2} + \phi_{2} \phi_{1} \sigma^{2} + \phi_{3} \phi_{2} \sigma^{2} + \cdots + \phi_{k} \phi_{k-1} \sigma^{2} \\ \gamma_{1} &= (0 + \phi_{1} + \phi_{2} \phi_{1} + \phi_{3} \phi_{2} + \cdots + \phi_{k} \phi_{k-1})\sigma^{2} \end{aligned}$$ 

$$\begin{aligned} X_{t} &= Z_{t} + \phi_{1} Z_{t-1} + \phi_{2} Z_{t-2} + \phi_{3} Z_{t-3} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k} \\ X_{t}X_{t-2} &= Z_{t}X_{t-2} + \phi_{1} Z_{t-1}X_{t-2} + \phi_{2} Z_{t-2}X_{t-2} + \phi_{3} Z_{t-3}X_{t-2} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k}X_{t-2} \\ E(X_{t}X_{t-2}) &= E(Z_{t}X_{t-2}) + E(\phi_{1} Z_{t-1}X_{t-2}) + E(\phi_{2} Z_{t-2}X_{t-2}) + E(\phi_{3} Z_{t-3}X_{t-2}) + \cdots + E(\phi_{k} Z_{t-k}X_{t-2}) \\ E(X_{t}X_{t-2}) &= E(Z_{t}X_{t-2}) + \phi_{1}E(Z_{t-1}X_{t-2}) + \phi_{2}E(Z_{t-2}X_{t-2}) + \phi_{3}E(Z_{t-3}X_{t-2}) + \cdots + \phi_{k}E(Z_{t-k}X_{t-2}) \\ \gamma_{2} &= 0  + \phi_{1} \times 0 + \phi_{2} \sigma^{2} + \phi_{3} \phi_{1} \sigma^{2} + \cdots + \phi_{k} \phi_{k-2} \sigma^{2} \\ \gamma_{2} &= (0 + 0 + \phi_{2} + \phi_{3} \phi_{1} + \cdots + \phi_{k} \phi_{k-2})\sigma^{2} \end{aligned}$$ 

$$\begin{aligned} X_{t} &= Z_{t} + \phi_{1} Z_{t-1} + \phi_{2} Z_{t-2} + \phi_{3} Z_{t-3} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k} \\ X_{t}X_{t-3} &= Z_{t}X_{t-3} + \phi_{1} Z_{t-1}X_{t-3} + \phi_{2} Z_{t-2}X_{t-3} + \phi_{3} Z_{t-3}X_{t-3} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k}X_{t-3} \\ E(X_{t}X_{t-3}) &= E(Z_{t}X_{t-3}) + E(\phi_{1} Z_{t-1}X_{t-3}) + E(\phi_{2} Z_{t-2}X_{t-3}) + E(\phi_{3} Z_{t-3}X_{t-3}) + \cdots + E(\phi_{k} Z_{t-k}X_{t-3}) \\ E(X_{t}X_{t-3}) &= E(Z_{t}X_{t-3}) + \phi_{1}E(Z_{t-1}X_{t-3}) + \phi_{2}E(Z_{t-2}X_{t-3}) + \phi_{3}E(Z_{t-3}X_{t-3}) + \cdots + \phi_{k}E(Z_{t-k}X_{t-3}) \\ \gamma_{3} &= 0  + \phi_{1} \times 0 + \phi_{2} \times 0 + \phi_{3} \sigma^{2} + \cdots + \phi_{k} \phi_{k-3} \sigma^{2} \\ \gamma_{3} &= (0 + 0 + 0 + \phi_{3} + \cdots + \phi_{k} \phi_{k-3})\sigma^{2} \end{aligned}$$ 



依此类推得出: 

$$\begin{aligned} \gamma_{j} = \sigma^{2} \sum_{i = j}^{k}{\phi_{i}\phi_{i-j}} \quad \text{其中: } \phi_{0} = 1 \end{aligned}$$ 

或者: 

$$\begin{aligned} \gamma_{j} = \sigma^{2} \sum_{i = 0}^{k-j}{\phi_{i}\phi_{i+j}} \quad \text{其中: } \phi_{0} = 1 \end{aligned}$$ 



#### 求解 $E(X_{t}Z_{t-i}) \quad i \in [0, k]$ (方法二): 

因: 

$$\begin{aligned} X_{t} &= Z_{t} + \phi_{1} Z_{t-1} + \phi_{2} Z_{t-2} + \phi_{3} Z_{t-3} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k} \\ X_{t-1} &= Z_{t-1} + \phi_{1} Z_{t-2} + \phi_{2} Z_{t-3} + \phi_{3} Z_{t-4} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k-1} \end{aligned}$$ 

两多项式相乘的结果如下: 

$$\begin{aligned}(a_{1} + a_{2} + a_{3}) \times (b_{1} + b_{2} + b_{3}) = a_{1}b_{1} + a_{1}b_{2} + a_{1}b_{3} + a_{2}b_{1} + a_{2}b_{2} + a_{2}b_{3} + a_{3}b_{1} + a_{3}b_{2} + a_{3}b_{3}\end{aligned}$$

其实就是两边分别作乘积求和. 

以下求 $E(X_{t}X_{t-1})$, 因不同时间的 $Z$ 不相关, 因此 $E(Z_{t}Z_{s}) \quad t \ne s$ 的值为 0 得: 

$$\begin{aligned} E(X_{t}X_{t-1}) &= E[(Z_{t} + \phi_{1} Z_{t-1} + \phi_{2} Z_{t-2} + \phi_{3} Z_{t-3} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k}) \times (Z_{t-1} + \phi_{1} Z_{t-2} + \phi_{2} Z_{t-3} + \phi_{3} Z_{t-4} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k-1})] \\ &= E(\phi_{1}Z^{2}_{t-1} + \phi_{2}\phi_{1}Z^{2}_{t-2} + \phi_{3}\phi_{2}Z^{2}_{t-3} + \phi_{4}\phi_{3}Z^{2}_{t-4} + \cdots + \phi_{k}\phi_{k-1}Z^{2}_{t-k}) \\ &= E(\phi_{1}Z^{2}_{t-1}) + E(\phi_{2}\phi_{1}Z^{2}_{t-2}) + E(\phi_{3}\phi_{2}Z^{2}_{t-3}) + E(\phi_{4}\phi_{3}Z^{2}_{t-4}) + \cdots + E(\phi_{k}\phi_{k-1}Z^{2}_{t-k}) \\ &= (\phi_{1} + \phi_{2} \phi_{1} + \phi_{3} \phi_{2} + \cdots + \phi_{k} \phi_{k-1})\sigma^{2} \end{aligned}$$ 依此类推得出: 

$$\begin{aligned} \gamma_{j} = \sigma^{2} \sum_{i = 0}^{k-j}{\phi_{i}\phi_{i+j}} \quad \text{其中: } \phi_{0} = 1 \end{aligned}$$ 

或者: 

$$\begin{aligned} \gamma_{j} = \sigma^{2} \sum_{i = j}^{k}{\phi_{i}\phi_{i-j}} \quad \text{其中: } \phi_{0} = 1 \end{aligned}$$ 



根据 <应用时间序列分析> P204, P205 的线性迭代方法, 和矩阵方法都可以求解 $\phi_{i} \quad i \in [0, k] $. 

##### 线性迭代方法

先利用观测数据计算出样本自协方差函数 $\hat{\gamma_{k}} \quad k = 0, 1, 2, \cdots , q$. 给定 $\vec{b}$ 和 $\sigma^{2}$ 的初值

$$\begin{aligned} \vec{b}(0) = [b_{1}(0), b_{2}(0), b_{3}(0), \cdots , b_{q}(0)]^{T} \quad \sigma^{2}(0), \end{aligned}$$  

用

$$\begin{aligned} \vec{b}(j) = [b_{1}(j), b_{2}(j), b_{3}(j), \cdots , b_{q}(j)]^{T} \quad \sigma^{2}(j), \end{aligned}$$  

表示第 $j$ 次迭代值, 得到: 

$$\left\{ \begin{aligned} \sigma^{2}(j) &= \frac{\hat{\gamma_{0}}}{1 + b_{1}^{2}(j-1) + b_{2}^{2}(j-1) + \cdots + b_{q}^{2}(j-1)}, \\ b_{k}(j) &= \frac{\hat{\gamma_{k}}}{\sigma^{2}(j)} - [b_{1}(j-1)b_{k+1}(j-1) + \cdots + b_{q-k}(j-1)b_{q}(j-1)], \quad 1 \le k \le q-1, \\ b_{q}(j) &= \frac{\hat{\gamma_{q}}}{\sigma^{2}(j)}. \end{aligned} \right.$$ 

对给定的迭代精度 $\delta > 0$, 当第 $j$ 次迭代 $\vec{b}(j)$ 和 $\sigma^{2}(j)$ 满足

$$\begin{aligned} \sum_{k=0}^{q}{\vline \hat{\gamma_{k}} - \sigma^{2}(j)\sum_{t=0}^{q-k}{b_{t}(j)b_{t+k}(j)} \vline} \lt \delta \end{aligned}$$  

时, 停止迭代. 以第 $j$ 次的迭代结果作为 $\vec{b}$ 和 $\sigma^{2}$ 的估计量. 通常还需要验证可逆条件是否成立. 如果多项式 $\hat{B}(z)$ 在单位圆内有根, 就需要改变初值重新进行迭代计算, 直到达到目的. 



##### 矩阵法

定义: 

$$ \widetilde{\gamma}_{k} = \left\{ \begin{aligned} & \hat{\gamma_{k}}, \quad & 0 \le k \le q, \\ & 0, \quad & k \gt q, \end{aligned} \right. $$  

$$\begin{aligned} \widetilde{\Gamma}_{k} = (\widetilde{\gamma}_{l-j})_{l,j=1,2, \cdots , k}.  \end{aligned}$$  

由 $\gamma_{0}, \gamma_{1}, \gamma_{2}, \cdots , \gamma_{q}$ 递推 $\vec{b}$ 的方法, 定义

$$\begin{aligned} A = \left[ \begin{matrix} 0 & 1 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 & \cdots & 0 & 0 \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \end{matrix} \right]_{q \times q}, \quad C = \left[ \begin{matrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ \cdots \\ 0 \\ 0 \\ 0  \end{matrix} \right]_{q \times 1}, \end{aligned}$$  



$$\begin{aligned} \hat{\Omega}_{k} = \left[ \begin{matrix} \widetilde{\gamma}_{1} & \widetilde{\gamma}_{2} & \widetilde{\gamma}_{3} & \widetilde{\gamma}_{4} & \cdots & \widetilde{\gamma}_{k-1} & \widetilde{\gamma}_{k} \\ \widetilde{\gamma}_{2} & \widetilde{\gamma}_{3} & \widetilde{\gamma}_{4} & \widetilde{\gamma}_{5} & \cdots & \widetilde{\gamma}_{k} & \widetilde{\gamma}_{k+1} \\ \widetilde{\gamma}_{3} & \widetilde{\gamma}_{4} & \widetilde{\gamma}_{5} & \widetilde{\gamma}_{6} & \cdots & \widetilde{\gamma}_{k+1} & \widetilde{\gamma}_{k+2} \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ \widetilde{\gamma}_{q-2} & \widetilde{\gamma}_{q-3} & \widetilde{\gamma}_{q-4} & \widetilde{\gamma}_{q-5} & \cdots & \widetilde{\gamma}_{q+k-4} & \widetilde{\gamma}_{q+k-3} \\ \widetilde{\gamma}_{q-1} & \widetilde{\gamma}_{q-2} & \widetilde{\gamma}_{q-3} & \widetilde{\gamma}_{q-4} & \cdots & \widetilde{\gamma}_{q+k-3} & \widetilde{\gamma}_{q+k-2} \\ \widetilde{\gamma}_{q} & \widetilde{\gamma}_{q+1} & \widetilde{\gamma}_{q+2} & \widetilde{\gamma}_{q+3} & \cdots & \widetilde{\gamma}_{q+k-2} & \widetilde{\gamma}_{q+k-1} \end{matrix} \right]_{q \times q}, \quad \vec{\gamma_{q}} = \left[ \begin{matrix} \widetilde{\gamma}_{1} \\ \widetilde{\gamma}_{2} \\ \widetilde{\gamma}_{3} \\ \cdots \\ \widetilde{\gamma}_{q-2} \\ \widetilde{\gamma}_{q-1} \\ \widetilde{\gamma}_{q}  \end{matrix} \right]_{q \times k}, \end{aligned}$$  

则可以定义矩阵估计 

$$\begin{aligned} (\hat{b}_{1}, \hat{b}_{2}, \hat{b}_{3}, \cdots , \hat{b}_{q})^{T} = \frac{1}{\hat{\sigma}^{2}}(\vec{\gamma_{q}} - A \hat{\Pi} C), \quad \hat{\sigma}^{2} = \hat{\gamma}_{0} - C^{T} \hat{\Pi} C,  \end{aligned}$$  

其中: 

$$\begin{aligned} \hat{\Pi} = \lim_{k \rightarrow \infty}{\hat{\Omega}_{k} \widetilde{\Gamma}_{k}^{-1}\hat{\Omega}^{T}_{k}} . \end{aligned}$$  



#### 求 $Z_{t}$ 的方差

通过下式可以求 $Z$ 的方差 $\sigma$. 

$$\begin{aligned} \gamma_{0} &= (1 + \phi_{1}^{2} + \phi_{2}^{2} + \phi_{3}^{2} + \cdots + \phi_{k}^{2})\sigma^{2} \end{aligned}$$ 



#### 求 $Z_{t}$ 的期望

根据下式可以求 $Z$ 的期望 $\mu$. 

$$\begin{aligned} E(X_{t}) &= E(Z_{t} + \phi_{1} Z_{t-1} + \phi_{2} Z_{t-2} + \phi_{3} Z_{t-3} + \cdots + \phi_{k} Z_{t-k}) \\ &= \mu \times (1 + \phi_{1} + \phi_{2} + \phi_{3} +  \cdots + \phi_{k}) \end{aligned}$$ 





### 自回归滑动平均 (ARMA) 模型



$$\begin{aligned} X_{t} &= \sum_{j=1}^{p}{a_{j}X_{t-j}} + \sum_{j=0}^{q}{b_{j}\varepsilon_{t-j}} \\ &= a_{1}X_{t-1} + a_{2}X_{t-2} + a_{3}X_{t-3} + \cdots + a_{p}X_{t-p} + b_{0}\varepsilon_{t} + b_{1}\varepsilon_{t-1} + b_{2}\varepsilon_{t-2} + b_{3}\varepsilon_{t-3} + \cdots + b_{q}\varepsilon_{t-q} \end{aligned}$$ 















### Random Walk 随机游走





#### 布朗运动 

布朗运动: 如果系统随机项 $Z$ 服从正态分布 $Z \thicksim N(0, \sigma^{2})$, 且 $t$ 时刻的系统输出项 $X_{t} \quad \text{其中: } t \in [1, \infty), X_{0} = 0$ 表达式如下. 

$$\begin{aligned} X_{t} = \sum_{i=0}^{t-1}{X_{i}} + Z_{t} \quad \text{其中: } t \in [1, \infty) \end{aligned}$$ 



$$\begin{aligned} Y_{1} &= X_{1} - X_{0} = Z_{1} \\ Y_{2} &= X_{2} - X_{1} = Z_{2} \\ Y_{3} &= X_{3} - X_{2} = Z_{3} \\  & \cdots  \\ Y_{t} &= X_{t} - X_{t-1} = Z_{t} \end{aligned}$$ 



显然: 

$$\begin{aligned} E(X_{t} - X_{t-1}) = E(Z_{t}) \\ D(X_{t} - X_{t-1}) = D(Z_{t}) \end{aligned}$$ 























