## 差分方程

https://zhuanlan.zhihu.com/p/61729252

### 一阶差分方程



$$\begin{aligned} Y_{t} = \phi Y_{t-1} + W_{t} \end{aligned}$$



有: 

$$\begin{aligned} y_{0} &= \phi y_{-1} + w_{0} \\ y_{1} &= \phi y_{0} + w_{1} \\ y_{2} &= \phi y_{1} + w_{2} \\ & \cdots \\ y_{t} &= \phi y_{t-1} + w_{t} \end{aligned}$$

进而: 

$$\begin{aligned} y_{t} &= \phi^{t+1} y_{-1} + \phi^{t}w_{0} + \phi^{t-1}w_{1} + \phi^{t-2}w_{2} + \cdots + \phi w_{t-1} + w_{t} \\ y_{t+j} &= \phi^{j+1} y_{t-1} + \phi^{j}w_{t} + \phi^{j-1}w_{t+1} + \phi^{j-2}w_{t+2} + \cdots + \phi w_{t+j-1} + w_{t+j} \\ \frac{\partial y_{t+j}}{\partial w_{t+i}} &= \phi^{j-i} \quad i \in [0, j] \end{aligned}$$

从上式可以看出, 任何一个 $w_{t+i} \quad i \in [0, j]$ 对 $y_{t+j}$ 的影响都与 $\phi$ 有关, 只有当 $\vline \phi \vline \lt 1$ 时, 差分方程是稳定(收敛)的. 



### p 阶差分方程



$$\begin{aligned} Y_{t} = \phi_{1} Y_{t-1} + \phi_{2} Y_{t-2} + \phi_{3} Y_{t-3} + \cdots + \phi_{p} Y_{t-p} + W_{t} \end{aligned}$$



定义: 

$$\begin{aligned} \xi_{t} \equiv \left[ \begin{matrix} y_{t} \\ y_{t-1} \\ y_{t-2} \\ \cdots \\ y_{t-p+1} \end{matrix} \right]_{p \times 1}. \end{aligned}$$ 

$$\begin{aligned} F \equiv \left[ \begin{matrix} \phi_{1} & \phi_{2} & \phi_{3} & \cdots & \phi_{p-1} & \phi_{p} \\ 1 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & 1 & 0 \end{matrix} \right]_{p \times p}. \end{aligned}$$ 

$$\begin{aligned} v_{t} \equiv \left[ \begin{matrix} w_{t} \\ 0 \\ 0 \\ \cdots \\ 0 \end{matrix} \right]_{p \times 1}. \end{aligned}$$ 

则有以下一阶向量差分方程: 

$$\begin{aligned} \xi_{t} = F \xi_{t-1} + v_{t} \end{aligned}$$ 

类比于一阶差分方程: 

$$\begin{aligned} \xi_{0} &= F \xi_{-1} + v_{0} \\ \xi_{1} &= F \xi_{0} + v_{1} \\ \xi_{2} &= F \xi_{1} + v_{2} \\ & \cdots \\ \xi_{t} &= F \xi_{t-1} + v_{t} \end{aligned}$$ 

得出: 

$$\begin{aligned} \xi_{t} &= F^{t+1} \xi_{-1} + F^{t}v_{0} + F^{t-1}v_{1} + F^{t-2}v_{2} + \cdots + F v_{t-1} + v_{t} \\ \xi_{t+j} &= F^{j+1} \xi_{t-1} + F^{j}v_{t} + F^{j-1}v_{t+1} + F^{j-2}v_{t+2} + \cdots + F v_{t+j-1} + v_{t+j}. \end{aligned}$$ 



$$\begin{aligned} \left[ \begin{matrix} y_{t} \\ y_{t-1} \\ y_{t-2} \\ \cdots \\ y_{t-p+1} \end{matrix} \right] &= F^{t+1} \left[ \begin{matrix} y_{-1} \\ y_{-2} \\ y_{-3} \\ \cdots \\ y_{-p} \end{matrix} \right] + F^{t} \left[ \begin{matrix} w_{0} \\ 0 \\ 0 \\ \cdots \\ 0 \end{matrix} \right] + F^{t-1} \left[ \begin{matrix} w_{1} \\ 0 \\ 0 \\ \cdots \\ 0 \end{matrix} \right] + F^{t-2} \left[ \begin{matrix} w_{2} \\ 0 \\ 0 \\ \cdots \\ 0 \end{matrix} \right] + \cdots + F \left[ \begin{matrix} w_{t-1} \\ 0 \\ 0 \\ \cdots \\ 0 \end{matrix} \right] + \left[ \begin{matrix} w_{t} \\ 0 \\ 0 \\ \cdots \\ 0 \end{matrix} \right]. \end{aligned}$$ 

考察系统中第一个方程, 它代表了 $y_{t}$ 的值. 令 $f_{11}^{(t)}$ 表示 $F^{t}$ 中第 $(1, 1)$ 元素, 令 $f_{11}^{(t)}$ 表示 $F^{t}$ 中第 $(1, 2)$ 元素. 余同. 

则该系统的第一个方程可以写为: 

$$\begin{aligned} y_{t} &= f_{11}^{(t+1)} y_{-1} + f_{12}^{(t+1)} y_{-2} + f_{13}^{(t+1)} y_{-3} + \cdots + f_{1p}^{(t+1)} y_{-p} + f_{11}^{(t)}w_{0} + f_{11}^{(t-1)}w_{1} + f_{11}^{(t-2)}w_{2} + \cdots + f_{11}^{(1)}w_{t-1} + w_{t}. \\ y_{t+j} &= f_{11}^{(j+1)} y_{t-1} + f_{12}^{(j+1)} y_{t-2} + f_{13}^{(j+1)} y_{t-3} + \cdots + f_{1p}^{(j+1)} y_{t-p} + f_{11}^{(j)}w_{t} + f_{11}^{(j-1)}w_{t+1} + f_{11}^{(j-2)}w_{t+2} + \cdots + f_{11}^{(1)}w_{t+j-1} + w_{t+j}. \\ \frac{\partial y_{t+j}}{\partial w_{t+i}} &= f_{11}^{(j-i)} \quad i \in [0, j].  \end{aligned}$$ 

从上式可以看出, 任何一个 $w_{t+i} \quad i \in [0, j]$ 对 $y_{t+j}$ 的影响都与 $f_{11}^{(j-i)}$ 有关. 虽然我们可以计算出任意次方的 $f_{11}^{n}$. 但通过矩阵推导后的方法更加容易求解. 

$$\begin{aligned} \left| \begin{matrix} F - \lambda I_{p} \end{matrix} \right | &= 0  \end{aligned}$$ 

$$\begin{aligned} \left| \begin{matrix} \phi_{1}-\lambda & \phi_{2} & \phi_{3} & \cdots & \phi_{p-1} & \phi_{p} \\ 1 & -\lambda & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ 0 & 1 & -\lambda & \cdots & 0 & 0 \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & -\lambda & 0 \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & 1 & -\lambda \end{matrix} \right | &= 0. \end{aligned}$$ 

$$\begin{aligned} \lambda^{p} - \phi_{1}\lambda^{p-1} - \phi_{2}\lambda^{p-2} - \cdots - \phi_{p-1}\lambda - \phi_{p} = 0. \end{aligned}$$ 



行列式的计算: 

https://www.jianshu.com/p/99b9ac1c6162



* **当 F 有 p 个不同的特征值时**

当 $F$ 有 $p$ 个不同的特征值时, 则存在: 

$$\begin{aligned} F = T^{-1} \Lambda T \end{aligned}$$ 

其中 $T$ 是 $F$ 的特征向量组, $\Lambda$ 是 $F$ 的特征值矩阵. (存在重复的特征值时其特征向量组不一定是可逆的. )

$$\begin{aligned} \Lambda = \left[ \begin{matrix} \lambda_{1} & 0 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & \lambda_{2} & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & 0 & \lambda_{3} & \cdots & 0 \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & \lambda_{p} \end{matrix} \right]_{p \times p}. \end{aligned}$$ 

从而: 

$$\begin{aligned} F^{j} &= \underbrace{T^{-1} \Lambda T \times T^{-1} \Lambda T \times \cdots \times T^{-1} \Lambda T}_{j \space 项} \\ &= T^{-1} \Lambda^{j} T \end{aligned}$$ 

**用特征向量组和特征值就可以求解 $f_{11}^{(j)}$ 了**. 

令 $t_{ij}$ 表示 $T$ 的第 $i$ 行, 第 $j$ 列的元素, 令 $t^{ij}$ 表示 $T^{-1}$ 的第 $i$ 行, 第 $j$ 列元素, 则可以展开为: 

$$\begin{aligned} F^{j} &= \left[ \begin{matrix} t_{11} & t_{12} & t_{13} & \cdots & t_{1p} \\ t_{21} & t_{22} & t_{23} & \cdots & t_{2p} \\ t_{31} & t_{32} & t_{33} & \cdots & t_{3p} \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ t_{p1} & t_{p2} & t_{p3} & \cdots & t_{pp} \end{matrix} \right] \cdot \left[ \begin{matrix} \lambda_{1}^{j} & 0 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & \lambda_{2}^{j} & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & 0 & \lambda_{3}^{j} & \cdots & 0 \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & \lambda_{p}^{j} \end{matrix} \right] \cdot \left[ \begin{matrix} t^{11} & t^{12} & t^{13} & \cdots & t^{1p} \\ t^{21} & t^{22} & t^{23} & \cdots & t^{2p} \\ t^{31} & t^{32} & t^{33} & \cdots & t^{3p} \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ t^{p1} & t^{p2} & t^{p3} & \cdots & t^{pp} \end{matrix} \right] \\ &= \left[ \begin{matrix} t_{11}\lambda_{1}^{j} & t_{12}\lambda_{2}^{j} & t_{13}\lambda_{3}^{j} & \cdots & t_{1p}\lambda_{p}^{j} \\ t_{21}\lambda_{1}^{j} & t_{22}\lambda_{2}^{j} & t_{23}\lambda_{3}^{j} & \cdots & t_{2p}\lambda_{p}^{j} \\ t_{31}\lambda_{1}^{j} & t_{32}\lambda_{2}^{j} & t_{33}\lambda_{3}^{j} & \cdots & t_{3p}\lambda_{p}^{j} \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ t_{p1}\lambda_{1}^{j} & t_{p2}\lambda_{2}^{j} & t_{p3}\lambda_{3}^{j} & \cdots & t_{pp}\lambda_{p}^{j} \end{matrix} \right] \cdot \left[ \begin{matrix} t^{11} & t^{12} & t^{13} & \cdots & t^{1p} \\ t^{21} & t^{22} & t^{23} & \cdots & t^{2p} \\ t^{31} & t^{32} & t^{33} & \cdots & t^{3p} \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ t^{p1} & t^{p2} & t^{p3} & \cdots & t^{pp} \end{matrix} \right] \end{aligned}$$ 

从而动态乘子式可以表示为: 

$$\begin{aligned} f_{11}^{(j)} &= \left[ \begin{matrix} t_{11}\lambda_{1}^{j} & t_{12}\lambda_{2}^{j} & t_{13}\lambda_{3}^{j} & \cdots & t_{1p}\lambda_{p}^{j} \end{matrix} \right] \cdot \left[ \begin{matrix} t^{11} \\ t^{21} \\ t^{31} \\ \cdots \\ t^{p1} \end{matrix} \right] \\ &= [t_{11}t^{11}]\lambda_{1}^{j} + [t_{12}t^{21}]\lambda_{2}^{j} + \cdots + [t_{1p}t^{p1}]\lambda_{p}^{j} \\ &= c_{1}\lambda_{1}^{j} + c_{2}\lambda_{2}^{j} + \cdots + c_{p}\lambda_{p}^{j} \end{aligned}$$ 

其中: 

$$\begin{aligned} c_{i} &= [t_{1i}t^{i1}] \\ \sum_{i = 1}^{p}{c_{i}} &= [t_{11}t^{11}] + [t_{12}t^{21}] + \cdots + [t_{1p}t^{p1}] = 1 \end{aligned}$$ 

因为 $\sum_{i = 1}^{p}{c_{i}}$ 是 $T^{-1}T$ 的第 $(1, 1)$ 个元素. 

综上, $p$ 阶差分方程的动态乘子式的用 $F$ 特征值表示的形式为: 

$$\begin{aligned} \frac{\partial y_{t+j}}{\partial w_{t+i}} &= c_{1}\lambda_{1}^{j-i} + c_{2}\lambda_{2}^{j-i} + \cdots + c_{p}\lambda_{p}^{j-i} \quad i \in [0, j] \end{aligned}$$ 

其中: 

$$\begin{aligned} c_{i} = \frac{\lambda_{i}^{p-1}}{\Pi_{k=1, k\ne i}^{p}(\lambda_{i} - \lambda_{k})} \end{aligned}$$ 



* **接下来对 $P=2$ 的特殊情形进行讨论. **

二阶差分方程的特征方程为: 

$$\begin{aligned} \left| \begin{matrix} \phi_{1}-\lambda & \phi_{2} \\ 1 & -\lambda   \end{matrix} \right | = \lambda^{2} - \phi_{1}\lambda - \phi_{2} = 0. \end{aligned}$$ 

解出两个特征值: 

$$\begin{aligned} \lambda_{1} = \frac{\phi_{1} + \sqrt{\phi_{1}^{2} + 4 \phi_{2}}}{2} \\ \lambda_{2} = \frac{\phi_{1} - \sqrt{\phi_{1}^{2} + 4 \phi_{2}}}{2} \end{aligned}$$ 

当 $\phi_{1}^{2} + 4\phi_{2} \gt 0$ 时, 两个特征值均为实数. 



当 $\lambda_{1} \gt 1$ 时, 即: 

$$\begin{aligned} \lambda_{1} = \frac{\phi_{1} + \sqrt{\phi_{1}^{2} + 4 \phi_{2}}}{2} &> 1 \end{aligned}$$ 

$$\begin{aligned} \sqrt{\phi_{1}^{2} + 4 \phi_{2}} &> 2 - \phi_{1} \end{aligned}$$ 

当 $\phi_{1} \ge 2$ 时, 上式恒成立. 

* **即: 当  $\phi_{1}^{2} + 4\phi_{2} \gt 0$, $\phi_{1} \ge 2$ 时, $\lambda_{1} \gt 1$. **



当 $\phi_{1} \lt 2$ 时, 两边平方得, 

$$\begin{aligned} \phi_{1}^{2} + 4 \phi_{2} &> 4 - 4\phi_{1} + \phi_{1}^{2} \\ \phi_{2} &> 1 - \phi_{1} \end{aligned}$$ 

* **即: 当  $\phi_{1}^{2} + 4\phi_{2} \gt 0$, $\phi_{2} > 1 - \phi_{1} 且 \phi_{1} < 2$ 时, $\lambda_{1} > 1$. **



同理, 当 $\lambda_{2} < -1$ 时, 

$$\begin{aligned} \lambda_{2} = \frac{\phi_{1} - \sqrt{\phi_{1}^{2} + 4 \phi_{2}}}{2} < -1 \end{aligned}$$ 

$$\begin{aligned} \sqrt{\phi_{1}^{2} + 4 \phi_{2}} > 2 + \phi_{1} \end{aligned}$$ 

当 $\phi_{1} < -2$ 时, 上式恒成立. 

* **即: 当  $\phi_{1}^{2} + 4\phi_{2} \gt 0$, $\phi_{1} < -2$ 时, $\lambda_{2} < -1$. ** 



当 $\phi_{1} > -2$ 时, 两边平方得. 

$$\begin{aligned} \phi_{1}^{2} + 4 \phi_{2} &> 4 + 4\phi_{1} + \phi_{1}^{2} \\ \phi_{2} &> 1 + \phi_{1} \end{aligned}$$ 

* **即: 当  $\phi_{1}^{2} + 4\phi_{2} \gt 0$, $\phi_{2} > 1 + \phi_{1} 且 \phi_{1} > -2$ 时, $\lambda_{2} < -1$. ** 



综上: 

* 当  $\phi_{1}^{2} + 4\phi_{2} \gt 0$, 有实特征值. $\phi_{1} \ge 2$ 时, $\lambda_{1} \gt 1$. 

* 当  $\phi_{1}^{2} + 4\phi_{2} \gt 0$, 有实特征值. $\phi_{2} > 1 - \phi_{1} 且 \phi_{1} < 2$ 时, $\lambda_{1} > 1$. 

* 当  $\phi_{1}^{2} + 4\phi_{2} \gt 0$, 有实特征值. $\phi_{1} < -2$ 时, $\lambda_{2} < -1$.  

* 当  $\phi_{1}^{2} + 4\phi_{2} \gt 0$, 有实特征值. $\phi_{2} > 1 + \phi_{1} 且 \phi_{1} > -2$ 时, $\lambda_{2} < -1$. 



当 $\phi_{1}$ 与 $\phi_{2}$ 组成的坐标点落在直线 $\phi_{2} = 1 + \phi_{1}$ 的左上方或者落在直线 $\phi_{2} = 1 - \phi_{1}$ 的右上方时, 系统均不稳定, **即 $\lambda_{1}$ 或 $\lambda_{2}$ 其中之一的绝对值大于 1, 二阶差分方程就不稳定. ** 



当 $\phi_{1}^{2} + 4 \phi_{2} < 0$ 时, 两个特征值均为复数且共轭, 可以写成以下形式. 

$$\begin{aligned} \lambda_{1} = a + bi \\ \lambda_{2} = a - bi \end{aligned}$$ 

$a, b$ 可以用 $\phi_{1}$ 与 $\phi_{2}$ 表示为: 

$$\begin{aligned} a &= \phi_{1} / 2 \\ b &= \frac{\sqrt{- \phi_{1}^{2} + 4 \phi_{2}}}{2} \end{aligned}$$ 

令: 

$$\begin{aligned} \lambda_{1} &= R \cdot [\cos{(\theta)} + i \cdot \sin{(\theta)}] \\ R &= \sqrt{a^{2} + b^{2}} \\ \cos{(\theta)} &= a / R \\ \sin{(\theta)} &= b / R \\ \lambda_{1} &= R \cdot e^{i \theta} \end{aligned}$$ 

因此: 

$$\begin{aligned} \lambda_{1}^{j} = R^{j} \cdot e^{i \theta j} = R^{j} \cdot [\cos{(\theta)} + i \cdot \sin{(\theta)}] \end{aligned}$$ 

同理, ($\lambda_{1}$ 与 $\lambda_{2}$ 共轭): 

$$\begin{aligned} \lambda_{2}^{j} = R^{j} \cdot e^{-i \theta j} = R^{j} \cdot [\cos{(\theta)} - i \cdot \sin{(\theta)}] \end{aligned}$$ 

所以: 

$$\begin{aligned} c_{1}\lambda_{1}^{j} + c_{2}\lambda_{2}^{j} &= c_{1}R^{j}[\cos{(\theta)} + i \cdot \sin{(\theta)}] + c_{2}R^{j}[\cos{(\theta)} - i \cdot \sin{(\theta)}] \\ &= [c_{1} + c_{2}] \cdot R^{j} \cdot \cos{(\theta j)} + i \cdot [c_{1} - c_{2}] \cdot R^{j} \cdot \sin{(\theta j)} \end{aligned}$$ 

因为 $\lambda_{1}$ 与 $\lambda_{2}$ 是共轭复数, 所以 $c_{1}$ 与 $c_{2}$ 也是共轭复数, 令:

 $$\begin{aligned} c_{1} = \alpha + \beta i \\ c_{2} = \alpha - \beta i \end{aligned}$$ 

带入上式, 可得: 

$$\begin{aligned} c_{1}\lambda_{1}^{j} + c_{2}\lambda_{2}^{j} &= [(\alpha + \beta i) + (\alpha - \beta i)] \cdot R^{j} \cdot \cos{(\theta j)} + i \cdot [(\alpha + \beta i) - (\alpha - \beta i)] \cdot R^{j} \cdot \sin{(\theta j)} \\ &= [2 \alpha] \cdot R^{j} \cdot \cos{(\theta j)} + i \cdot [2\beta i] \cdot R^{j} \cdot \sin{(\theta j)} \\ &= 2 \alpha R^{j} \cos{(\theta j)} - 2 \beta R^{j} \sin{(\theta j)} \end{aligned}$$ 

可以看到, **当 $R < 1$ 时, 动态乘子随 $j$ 的增大会振荡收敛于 0; 当 $R = 1$ 时, 动态乘子是关于 $j$ 的周期函数, 周期由 $2 \pi / \theta$ 给出, 当 $R > 1$ 时, 动态乘子是一个振荡发散过程, $R = \sqrt{a^{2} + b^{2}} \quad 其中a, b 是复特征值的实部和虚部$  . ** 

因: 

$$\begin{aligned} R &= \sqrt{a^{2} + b^{2}} \\ R^{2} &= (\phi_{1} / 2)^{2} - (\phi_{1}^{2} + 4 \phi_{2}) / 4 = - \phi_{2} \end{aligned}$$ 



当 $\phi_{2} < -1$ 时, $|R| = \sqrt{a^{2} + b^{2}}>  1$, 二阶差分系统振荡发散. 



综上所述, 只有当 $(\phi_{1}, \phi_{2})$ 落在图中 $[(0, 1), (-2, -1), (2, -1)]$ 三角形区域内时, 二阶差分系统才是隐定的. 

![特征方程的解](D:\Users\Administrator\PycharmProjects\MachineLearning\doc\picture\特征方程的解.jpg)



综上: 

* 当取实数特征值时, $\lambda_{1}$ 和 $\lambda_{2}$ 都小于 1 时, 二阶差分方程稳定. 
* 当取复数特征值时, 特征值的实部和虚部的值的平方和都小于 1 时, 二阶差分方程稳定. 
* 把实数特征值看作是虚部为 0 的复数特征值. 则得出. **特征值的模长小于 1 时, 二阶差分方程稳定. ** 



* **当 $F$ 具有重复的特征值. **

这种情况的相关式子的推导计算更为复杂, 但思路大体一致. 假设 $F$ 有重复的特征值并且具有 $s < p$ 个线性独立的特征向量, 利用 $Jardan$ 分解有: 

$$\begin{aligned} F = M J M^{-1} \end{aligned}$$ 

其中, $M$ 为 $(p \times p)$ 阶矩阵, $J$ 的形式为: 

$$\begin{aligned} J = \left[ \begin{matrix} J_{1} & 0 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & J_{2} & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & 0 & J_{3} & \cdots & 0 \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & J_{s} \end{matrix} \right]_{s \times s}. \end{aligned}$$ 

其中: 

$$\begin{aligned} J_{i} = \left[ \begin{matrix} \lambda_{i} & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ 0 & \lambda_{i} & 1 & \cdots & 0 & 0 \\ 0 & 0 & \lambda_{i} & \cdots & 0 & 0 \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & \lambda_{i} & 1 \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & \lambda_{i} \end{matrix} \right]_{s \times s}. \end{aligned}$$ 



所以: 

$$\begin{aligned} F^{i} = M J^{i} M^{-1} \end{aligned}$$ 

其中: 

$$\begin{aligned} J^{j} = \left[ \begin{matrix} J_{1}^{j} & 0 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & J_{2}^{j} & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & 0 & J_{3}^{j} & \cdots & 0 \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & J_{s}^{j} \end{matrix} \right]_{s \times s}. \end{aligned}$$ 

可以看到, 只要知道 $J$ 的具体值, 就能够向前面一样讨论出动态乘子的表达式. 



* **长期与现值的计算. ** 

到目前为止, 我们一直在讨论动态乘子即脉冲响应的情况, 接下来让我们一起看看 $P$ 阶差分系统的长期效应与 $w$ 对现值的影响. 

若 $F$ 的所有特征值的模小于 1, 则当 $j$ 很大时, $F^{j}$ 趋于 0, 从而我们可以将 $y_{t}$ 看作 $w$ 的无限期历史值的值: 

$$\begin{aligned} y_{t} = w_{t} + \psi_{1}w_{t-1} + \psi_{2}w_{t-2} + \psi_{3}w_{t-3} + \cdots + \psi_{p}w_{t-p} \end{aligned}$$ 

其中 $\psi_{j}$ 即脉冲响应由 $F^{j} $ 第 $(1, 1)$ 个元素给出. 

计算 $w$ 的暂时冲击对 $y$ 的现值的影响同样重要, 首先有: 

$$\begin{aligned} \frac{\partial \xi_{t+j}}{\partial v^{'}_{t+i}} = F^{j-i} \quad i \in [0, j] \end{aligned}$$ 

$v$ 的变化对 $\xi$ 的现值影响为: 

$$\begin{aligned} \frac{\partial \sum_{j=0}^{\infty}{\beta^{j}\xi_{t+j}}}{\partial v^{'}_{t}} = \sum_{j=0}^{\infty}{\beta^{j}F^{j}} = (I_{p} - \beta F)^{-1} \end{aligned}$$ 

进而, $w$ 对 $y$ 的现值的影响为: 

$$\begin{aligned} \frac{\partial \sum_{j=0}^{\infty}{\beta^{j} y_{t+j}}}{\partial w_{t}} \end{aligned}$$ 

这实际上就是上述矩阵的第 $(1, 1)$ 个元素, 并且其值为: 

$$\begin{aligned} 1 / (1 - \phi_{1} \beta - \phi_{2} \beta^{2} - \cdots - \phi_{p-1} \beta^{p-1} - \phi_{p} \beta^{p}) \end{aligned}$$ 

上式中, 令 $\beta = 1$ 即可得到 $w$ 的矩暂冲击对 $y$ 的长期效应为: 

$$\begin{aligned} \sum_{j=0}^{\infty}{\frac{\partial y_{t+1}}{\partial w_{t}}} = 1 / (1 - \phi_{1} - \phi_{2} - \cdots - \phi_{p}) \end{aligned}$$ 

这个式子的另一种解释为 $w$ 的永久变化对 $y$ 的影响. 







## 时间滞后算子

https://zhuanlan.zhihu.com/p/62058840



一般而言, 我们常见的时间序列

$$\begin{aligned} (y_{1}, y_{2}, \cdots , y_{T}) \end{aligned}$$ 

可以视为一个无限时间序列的观测样本, 常记为: 

$$\begin{aligned} \{y_{t}\}_{t= -\infty}^{\infty} = \{ \cdots, y_{-1}, y_{0}, \underbrace{y_{1}, y_{2}, \cdots , y_{T}}_{观察到的样本.}, y_{T+1}, y_{T+2}, \cdots \} \end{aligned}$$ 

我们将引入的时间序列算子就是对这样的无限时间序列进行运算. 

类比函数 $y=f(x)$ 或 $y=g(x, w)$ 是将一个输入 $x$ 或者一组输入 $(x, w)$ 通过一定处理而得到输出 $y$ 的过程, 时间序列算子是将一个时间序列或一组时间序列变为一个新的时间序列的操作. 如乘法算子.

$$\begin{aligned} y_{t} = \beta x_{t} \end{aligned}$$ 

注意, 不要将其与普通标量的乘法等同, 这实际上是一个无限乘法序列的简写. 对每一个时间 $t$ 都有这样一个乘法式子将相应的 $x_{t}$ 转化为 $y_{t}$. 还有一个加法算子也是常用的: 

$$\begin{aligned} y_{t} = x_{t} + w_{t} \end{aligned}$$ 

加法算子将两个时间序列 $x_{t}$ 与 $w_{t}$ 作为输入, 将相应时间点上的 $x$ 与 $w$ 相加输出新的时间序列 $y_{t}$. 很容易验证: 

$$\begin{aligned} \beta (x_{t} + w_{t}) = \beta x_{t} + \beta w_{t} \end{aligned}$$ 



下面我们引入滞后算子的概念. 

$$\begin{aligned} y_{t} = x_{t-1} \end{aligned}$$ 

很明显, 在每一个时间 $t$ 上, 该算子将 $x$ 在时间 $t-1$ 上的取值赋给 $y$ 在 $t$ 上的取值, 这个算子我们一般记为 $L$, 即: 

$$\begin{aligned} L x_{t} \equiv x_{t-1} \end{aligned}$$ 

下面我们考虑对时间序列 $x_{t}$ 进行两次之后运算的结果: 

$$\begin{aligned} L(L x_{t}) = L(x_{t-1}) = x_{t-2} \end{aligned}$$ 

进行两次滞后运算可以记为 $L^{2}$, 即: 

$$\begin{aligned} L^{2}x_{t} = x_{t-2} \end{aligned}$$ 

一般而言, 进行 $k$ 次滞后运算可以记为 $L^{k}$, 即: 

$$\begin{aligned} L^{k}x_{t} = x_{t-k} \end{aligned}$$ 

可以简单验证以下两个等式: 

$$\begin{aligned} L(\beta x_{t}) &= \beta \cdot L x_{t} \\ L(x_{t} + w_{t}) &= L x_{t} + L w_{t} \end{aligned}$$ 

所以, 在时间序列运算中, 我们可以将 $L$ 像乘法运算进行各种转化, 如: 

$$\begin{aligned} (1 - \lambda_{1} L) (1 - \lambda_{2} L)x_{t} &= (1 - \lambda_{1} L - \lambda_{2} L + \lambda_{1} \lambda_{2} L^{2})x_{t} \\ &= (1 - [\lambda_{1} + \lambda_{2}]L + \lambda_{1} \lambda_{2} L^{2})x_{t} \\ &= x_{t} - (\lambda_{1} + \lambda_{2})x_{t-1} + (\lambda_{1} \lambda_{2})x_{t-2} \end{aligned}$$ 





**对于一阶差分方程: **

$$\begin{aligned} y_{t} = \phi y_{t-1} + w_{t} \end{aligned}$$ 

我们可以用滞后算子将其改写为: 

$$\begin{aligned} y_{t} = \phi L y_{t} + w_{t} \\ (1 - \phi L)y_{t} = w_{t} \end{aligned}$$ 

接下来, 我们在上式的左右两边同乘: 

$$\begin{aligned} (1 + \phi L + \phi^{2} L^{2} + \phi^{3} L^{3} + \cdots + \phi^{t} L^{t}) \end{aligned}$$ 

得: 

$$\begin{aligned} (1 + \phi L + \phi^{2} L^{2} + \phi^{3} L^{3} + \cdots + \phi^{t} L^{t})(1 - \phi L)y_{t} &= (1 + \phi L + \phi^{2} L^{2} + \phi^{3} L^{3} + \cdots + \phi^{t} L^{t}) w_{t} \\ [(1 + \phi L + \phi^{2} L^{2} + \phi^{3} L^{3} + \cdots + \phi^{t} L^{t}) - (\phi L + \phi^{2} L^{2} + \phi^{3} L^{3} + \phi^{4} L^{4} + \cdots + \phi^{t+1} L^{t+1})]y_{t} &= (1 + \phi L + \phi^{2} L^{2} + \phi^{3} L^{3} + \cdots + \phi^{t} L^{t}) w_{t} \\ (1 - \phi^{t+1} L^{t+1})y_{t} &= (1 + \phi L + \phi^{2} L^{2} + \phi^{3} L^{3} + \cdots + \phi^{t} L^{t}) w_{t} \\ y_{t} - \phi^{t+1}y_{t-(t+1)} &= w_{t} + \phi w_{t-1} + \phi^{2} w_{t-2} + \phi^{3} w_{t-3} + \cdots + \phi^{t} w_{t-t} \\ y_{t} &= \phi^{t+1}y_{t-(t+1)} + w_{t} + \phi w_{t-1} + \phi^{2} w_{t-2} + \phi^{3} w_{t-3} + \cdots + \phi^{t} w_{t-t} \end{aligned}$$ 



$$\begin{aligned} y_{t} &= \phi^{t+1} y_{-1} + \phi^{t}w_{0} + \phi^{t-1}w_{1} + \phi^{t-2}w_{2} + \cdots + \phi w_{t-1} + w_{t} \end{aligned}$$

是一阶差分方程的解. 

于是有: 

$$\begin{aligned} (1 + \phi L + \phi^{2} L^{2} + \phi^{3} L^{3} + \cdots + \phi^{t} L^{t})(1 - \phi L)y_{t} &= (1 + \phi L + \phi^{2} L^{2} + \phi^{3} L^{3} + \cdots + \phi^{t} L^{t}) w_{t} \\ &= y_{t} - \phi^{t+1} y_{-1} \end{aligned}$$ 

如果其中 $|\phi| < 1$ 且 $y_{-1}$ 有界, 则当 $t$ 不断增大趋于无穷时, 有: 

$$\begin{aligned} (1 + \phi L + \phi^{2} L^{2} + \phi^{3} L^{3} + \cdots + \phi^{t} L^{t})(1 - \phi L)y_{t} &= y_{t} - \phi^{t+1} y_{-1} \\ \lim_{t \rightarrow \infty} [(1 + \phi L + \phi^{2} L^{2} + \phi^{3} L^{3} + \cdots + \phi^{t} L^{t})(1 - \phi L)y_{t}] &= y_{t} \end{aligned}$$ 

因此, 我们定义一个特殊的滞后算子: 

$$\begin{aligned} (1 - \phi L)^{-1} &= \lim_{t \rightarrow \infty} (1 + \phi L + \phi^{2} L^{2} + \phi^{3} L^{3} + \cdots + \phi^{t} L^{t}) \end{aligned}$$ 

在 $|\phi| < 1$ 且时间序列有界的条件下, 它满足: 

$$\begin{aligned} (1 - \phi L)^{-1}(1 - \phi L) &= 1 \end{aligned}$$ 

即: 

$$ \begin{aligned} y_{t} = (1 - \phi L)^{-1}w_{t} \end{aligned}$$ 



**二阶差分方程. ** 

$$\begin{aligned} y_{t} = \phi_{1} y_{t-1} + \phi_{2} y_{t-2} + w_{t} \end{aligned}$$ 

用滞后算子改写为: 

$$\begin{aligned} (1-\phi_{1}L - \phi_{2}L^{2})y_{t} = w_{t} \end{aligned}$$ 

可以将左边的滞后多项式进行因式分解: 

$$\begin{aligned} (1-\phi_{1}L - \phi_{2}L^{2}) &= (1 - \lambda_{1}L)(1 - \lambda_{2}L) \\ &= (1 - [\lambda_{1} + \lambda_{2}]L + \lambda_{1} \lambda_{2} L^{2}) \end{aligned}$$ 

其中, $\lambda_{1}$ 和 $\lambda_{2}$ 可以通过解一元二次方程: 

$$\begin{aligned} \lambda_{1} + \lambda_{2} &= \phi_{1} \\ \lambda_{1} \lambda_{2} &= -\phi_{2} \end{aligned}$$ 

求解. 



已知: 二阶差分方程的 $F$ 矩阵的特征方程为: 

$$\begin{aligned} \left| \begin{matrix} \phi_{1}-\lambda & \phi_{2} \\ 1 & -\lambda   \end{matrix} \right | = \lambda^{2} - \phi_{1}\lambda - \phi_{2} = 1 - \phi_{1} \frac{1}{\lambda} - \phi_{2} (\frac{1}{\lambda})^{2} = 0. \end{aligned}$$ 

当, 特征值 $\lambda $ 的模长都小于 1 时, 二阶差分方程稳定. 

根据, 用滞后算子表示的差分方程 $$\begin{aligned} (1-\phi_{1}L - \phi_{2}L^{2})y_{t} = w_{t} \end{aligned}$$, 得出, 等价于解方程

$$\begin{aligned} (1-\phi_{1}z - \phi_{2}z^{2}) = 0 \end{aligned}$$ 

的根位于单位圆外 (复数特征值的实部和虚部) 时, 二阶差分方程稳定. 





假定二阶差分方程是稳定的, 基于前面定义的特殊滞后算子

$$\begin{aligned} (1 - \phi L)^{-1} &= \lim_{t \rightarrow \infty} (1 + \phi L + \phi^{2} L^{2} + \phi^{3} L^{3} + \cdots + \phi^{t} L^{t}) \end{aligned}$$ 

我们有

$$\begin{aligned} (1 - \lambda_{1} L)^{-1} &= \lim_{t \rightarrow \infty} (1 + \lambda_{1} L + \lambda_{1}^{2} L^{2} + \lambda_{1}^{3} L^{3} + \cdots + \lambda_{1}^{t} L^{t}) \\ (1 - \lambda_{2} L)^{-1} &= \lim_{t \rightarrow \infty} (1 + \lambda_{2} L + \lambda_{2}^{2} L^{2} + \lambda_{2}^{3} L^{3} + \cdots + \lambda_{2}^{t} L^{t}) \end{aligned}$$ 

从而对于: 

$$\begin{aligned} (1-\phi_{1}L - \phi_{2}L^{2})y_{t} &= w_{t} \\ (1 - \lambda_{1}L)(1 - \lambda_{2}L)y_{t} &= w_{t} \\ y_{t} &= (1 - \lambda_{1}L)^{-1}(1 - \lambda_{2}L)^{-1}w_{t} \\ y_{t} &= \frac{1}{(1 - \lambda_{1}L)(1 - \lambda_{2}L)} w_{t}  \\ y_{t} &= \frac{1}{\lambda_{1} - \lambda_{2}} [ \frac{\lambda_{1}}{(1-\lambda_{1}L)} - \frac{\lambda_{2}}{(1-\lambda_{2}L)} ] w_{t} \\ y_{t} &= \{ \frac{\lambda_{1}}{\lambda_{1} - \lambda_{2}}[1 + \lambda_{1}L + \lambda_{1}^{2}L^{2} + \lambda_{1}^{2}L^{2} + \cdots ] - \frac{\lambda_{2}}{\lambda_{1} - \lambda_{2}}[1 + \lambda_{2}L + \lambda_{2}^{2}L^{2} + \lambda_{2}^{2}L^{2} + \cdots ]\} w_{t} \end{aligned}$$ 令: 

$$\begin{aligned} c_{1} &= \frac{\lambda_{1}}{(\lambda_{1} - \lambda_{2})} \\ c_{2} &= - \frac{\lambda_{2}}{(\lambda_{1} - \lambda_{2})} \end{aligned}$$ 

有: 

$$\begin{aligned} y_{t} = [c_{1} + c_{2}]w_{t} + [c_{1} \lambda_{1} + c_{2} \lambda_{2}]w_{t-1} + [c_{1} \lambda_{1}^{2} + c_{2} \lambda_{2}^{2}]w_{t-2} + [c_{1} \lambda_{1}^{3} + c_{2} \lambda_{2}^{3}]w_{t-2} + \cdots \end{aligned}, $$ 

从而, 动态乘子为: 

$$\begin{aligned} \frac{\partial y_{t+j}}{\partial w_{t}} = c_{1} \lambda_{1}^{j} + c_{2} \lambda_{2}^{j} \end{aligned}$$ 





**P 阶差分方程. ** 

$$\begin{aligned} y_{t} = \phi_{1} y_{t-1} + \phi_{2} y_{t-2} + \phi_{3} y_{t-3} + \cdots + \phi_{p} y_{t-p} + w_{t} \end{aligned}$$ 

改写为: 

$$\begin{aligned} (1 - \phi_{1}L - \phi_{2}L^{2} - \cdots - \phi_{p}L^{p})y_{t} = w_{t} \end{aligned}$$ 

同样地, 滞后多项式可以因式分解为: 

$$\begin{aligned} (1 - \phi_{1}L - \phi_{2}L^{2} - \cdots - \phi_{p}L^{p}) &= (1 - \lambda_{1}L)(1 - \lambda_{2}L) \cdots (1 - \lambda_{p}L) \end{aligned}$$ 

其中 $\lambda_{1}, \lambda_{2}, \lambda_{2}, \cdots , \lambda_{p}$ 的求解与求矩阵

$$\begin{aligned} F \equiv \left[ \begin{matrix} \phi_{1} & \phi_{2} & \phi_{3} & \cdots & \phi_{p-1} & \phi_{p} \\ 1 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots & \cdots \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & \cdots & 1 & 0 \end{matrix} \right]_{p \times p}. \end{aligned}$$ 

的特征值相同, 即解方程: 

$$\begin{aligned} \lambda^{p} - \phi_{1}\lambda^{p-1} - \phi_{2}\lambda^{p-2} - \cdots - \phi_{p-1}\lambda - \phi_{p} = 0. \end{aligned}$$ 

当该方程的根都落在单位圆内, 则 P 阶差分方程稳定, 这等价于方程

$$\begin{aligned} 1 - \phi_{1}z - \phi_{2}z^{2} - \cdots - \phi_{p}z^{p} = 0. \end{aligned}$$ 

的根均落在单位圆外, 则 P 阶差分方程稳定. 



























































